除了堅持，沒有別的出路

顏純鈎
/

除了堅持，沒有別的出路

上篇文章提議「換位思考」，分析各方的上中下策，其實也只是根據目前掌握的資料，站在個人立場的一點心得，可能有點道理，也可能根本錯誤。有網友提出質疑，我很高興，大家互相質疑，能使我們逼近真理。

雖然上中下策都是選擇，但其實說到底，我們只有一種選擇，便是「堅持」。只要堅持，任何一種選擇都可以試，選擇的結果可能對，也可能錯，但如果試出的結果是放棄「堅持」，那就肯定是錯。

實際上，沒有人可以提出如何做才是最穩當正確的辦法，因為我們面臨的種種內外因素，也並不真正了解。大陸人真的那麼擁護中共嗎？還是口頭上都很擁護，心裡想的是另一回事？中共真的那麼強大嗎？還是嘴上硬，內裡有點虛？中美關係會繼續惡化，還是各讓幾步和氣收場？美國人會那麼堅定站在香港人一邊，還是注重他們自己的利益？中共坦克最終會開進英皇道，還是虛張聲勢？林鄭會繼續推出更多惡法，還是試一下水溫，不敢去到太盡？

很多問題我們都沒有答案，有的只是推測，而推測本來就靠不住。

最近NBA風波，反美情緒蔓延，來勢洶洶，但上海一場球賽，還是人滿為患。如果中共自信心十足，應該越來越大度，怎麼越來越蠻橫？政治上壓迫，經濟上收緊，強調鬥爭，要過緊日子，甚至王岐山說「中國人可以一年不洗澡」，這些話聽起來，都不是什麼好兆頭。

大陸民間左傾思潮沉渣泛起，大學生舉報老師，五毛圍攻異見者，官民均不得妄議中央，民間資本大佬紛紛自動求去，而黨的力量毫不羞澀地收割民營企業。政治上大倒退已是事實，但大陸人如何感受我們並不知道。早些年為拆遷﹑為官場貪腐，甚至退伍軍人鬧事等等，民間怨氣是自動消解了，還是隱伏在深處，等待某個政治契機的出現？

中共最怕的不是美國，更不是香港人，最怕的是內外因素湊巧都發揮作用，引致大陸社會動盪，民間反抗力量四起，十個鍋只有兩個鍋蓋，那時麻煩就接踵而來，最終危及紅色家族的生存。

以上這些，我們都只看到表相，看不到深層實質，因此我們也沒辦法單憑這些表相，決定我們應該如何與他們周旋下去。唯一可行的辦法，就只有「堅持」一途。

勇武派打算怎麼做？做到什麼地步算是終結？這沒有人知道，因為勇武沒有大台，沒有人可以左右。和理非打算怎麼做？做到什麼地步會放棄？這也沒有人知道，因為和理非也沒有大台，大家各行其是，互相呼應而已。到這個地步，勇武者的某些抗爭方式，已經接近某些和理非可以接受的極限（筆者有些朋友已開始質疑），再往前走，雖然不公開割蓆，但實質性的分手便不可避免。

因為沒有大台，無法協調，只有靠每個人的政治智慧各自去衡量，各人衡量的結果決定他們各自的行事方式，而這個運動最終是否成功，就決定於每個人衡量後得出自己的結論，那些分散的結論可以在整體上互相包容。也就是說，勇武派去到一個極端，還在和理非接受的範圍之內，而和理非去到另一個極端，也在勇武者包容的範圍之內。

可惜即使我們都是抗爭中一分子，我們對此也毫無把握。

到目前為止，勇武派的作為筆者仍可以接受，雖然有些行為我不贊成，但我不會指責他們。他們對香港造成的破壞（要先撇除偽裝警察的栽贜），比起他們身受的傷害和痛苦，還是不成比例，比起他們為維護香港人舊有生活方式而顯示出的高貴情操，也還是不成比例。破壞掉的設施可以修復，那只是錢的問題，生活受一些影響，也只是暫時的，但如果林鄭把香港變成大陸一個省，那就是永遠回不去的問題，是子子孫孫都身受其害的問題。如果問香港人，你是想忍受目前的這些不便和不習慣，還是想直接迎接解放軍進城，讓林鄭在邊境建集中營，而七百萬香港人就活在新疆人的紅色恐佈之中？

讓你選擇，你選哪一樣？
我選擇堅持下去。我呼籲勇武派也堅持，和理非也堅持，各自想用什麼方法去堅持，就按你們想的去做就是，只是做的時候，多想想另一邊，另一邊在想什麼，在做什麼，如何協調，如何互相支撐，必要時如何互相說服規勸。能協調當然最好，不能協調的話，就各行其是，只是，千萬千萬不要放棄堅持，大家都堅持，不動搖不放棄，到最後，就像年輕人說的：「我們在煲底相見」。
最近台灣有部電影叫《返校》，電影我未看過，但據報道電影中有一句對白，看了很受感動，說的是：「你的責任就是活下去，記住這裡的一切。」